# কৃত্রিম বুদ্ধিমত্তা (এআই) এবং পাইথন

পাইথন তর্কসাপেক্ষে আজকের সময়ে ডেভেলপারদের দ্বারা সবচেয়ে জনপ্রিয় এবং চর্চা করা প্রোগ্রামিং ভাষা। গুইডো ভ্যান রোসম 1991 সালে পাইথন তৈরি করেছিলেন এবং তখন থেকে এটি জাভা, সি ++ ইত্যাদির সাথে সর্বাধিক ব্যবহৃত ভাষাগুলির মধ্যে একটি। নিউরাল নেটওয়ার্ক এবং কৃত্রিম বুদ্ধিমত্তার জন্য সেরা উপযুক্ত প্রোগ্রামিং ভাষা খুঁজে পেতে পাইথন এগিয়ে রয়েছে। আসুন আমরা বুঝতে পারি কেন পাইথনের সাথে কৃত্রিম বুদ্ধিমত্তা বেছে নেওয়া যুক্তিযুক্তভাবে সেরা ধারণা। পাইথনের সুবিধা এবং বৈশিষ্ট্য একজন ডেভেলপার সরাসরি পাইথন ব্যবহার করতে পারেন প্রোগ্রামটি সাধারণ মানুষের ভাষায় চালানোর জন্য এটি কার্যকর করার আগে মেশিন ল্যাঙ্গুয়েজে সংকলন না করে। এটি পাইথনকে একটি ইন্টারপ্রেটেড ল্যাঙ্গুয়েজে পরিণত করে। এটি পাইথনকে একটি বিস্তৃত পর্যাপ্ত ভাষা করে তোলে যা একটি ভার্চুয়াল মেশিন বা একটি এমুলেটর দ্বারা স্থানীয় মেশিন ভাষা ছাড়াও ব্যাখ্যা করা যায় যা হার্ডওয়্যার বোঝে। পাইথন একটি উচ্চ স্তরের প্রোগ্রামিং ভাষা। এটি অনেক জটিল পরিস্থিতিতে ব্যবহৃত হয়। একটি উচ্চ-স্তরের ভাষা হওয়ায় এটি বস্তু, ভেরিয়েবল, অ্যারে, বুলিয়ান এক্সপ্রেশন, জটিল গাণিতিক এক্সপ্রেশন এবং কম্পিউটার বিজ্ঞান সম্পর্কিত অন্যান্য ধরণের বিমূর্ত ধারণা নিয়ে কাজ করে। এটি এটিকে আরও ব্যাপক করে তোলে, এবং তাই এর ব্যবহারে একটি সূচকীয় বৃদ্ধি রয়েছে। পাইথন একটি সাধারণ প্রোগ্রামিং ভাষা হিসাবেও ব্যবহার করা যেতে পারে, যার অর্থ এটি প্রযুক্তি এবং ডোমেইন জুড়ে ব্যবহার করা যেতে পারে। পাইথনে স্বয়ংক্রিয় মেমরি ব্যবস্থাপনা এবং একটি গতিশীল টাইপ সিস্টেম রয়েছে। এইগুলি প্রোগ্রামিং দৃষ্টান্তগুলির একটি বৃহৎ পরিসর সমর্থন করে যার মধ্যে অপরিহার্য, বস্তু-ভিত্তিক, প্রক্রিয়াগত এবং কার্যকরী অন্তর্ভুক্ত রয়েছে, যার নাম মাত্র কয়েকটি। পাইথন একটি ওপেন সোর্স অফারও প্রদান করে যার শিরোনাম সিপিথন এবং এটি প্রতিটি অপারেটিং সিস্টেমের জন্যও উপলব্ধ। এটিও পাইথনের ব্যাপক জনপ্রিয়তার পিছনে কারণ হয়েছে। আমরা জানি পাইথন কেন এত জনপ্রিয়তা অর্জন করেছে কিন্তু আসুন এখন দেখি কেন কৃত্রিম বুদ্ধিমত্তার জন্য পাইথন অন্যান্য প্রোগ্রামিং ভাষার তুলনায় সুবিধা রাখে। 

> কৃত্রিম বুদ্ধিমত্তার সাথে পাইথন কেন?

এখানে সুস্পষ্ট প্রশ্ন হল, কেন এআই এর জন্য পাইথন এবং অন্য কোন প্রোগ্রামিং ভাষা নয়? এর পিছনে প্রাথমিক কারণ হল যে পাইথন অন্যদের তুলনায় সর্বনিম্ন পরিমাণ কোড সরবরাহ করে। এবং এখন এটা খুব স্পষ্ট হয়ে উঠেছে কেন পাইথন বাজারে বেশি জনপ্রিয়।

* পাইথন প্রি -বিল্ট লাইব্রেরি নিয়ে আসে। এর প্রি-বিল্ট লাইব্রেরির মধ্যে রয়েছে Scipy, Pybrain, এবং Numpy, যা এটিকে AI এর জন্য সবচেয়ে উপযুক্ত ভাষা বানিয়েছে। বিশ্বজুড়ে পাইথন ডেভেলপাররা টিউটোরিয়াল এবং ফোরামের মাধ্যমে পর্যাপ্ত সহায়তা এবং ব্যাখ্যামূলক সহায়তা প্রদান করে। এটি অন্যান্য ভাষার তুলনায় কোডিং সহজ করে তোলে। 

* পাইথন প্ল্যাটফর্মের উপর নির্ভর করে না, এটি নমনীয় এবং একটি জনপ্রিয় পছন্দ হিসাবে এটি বিভিন্ন ধরণের প্রযুক্তি এবং প্ল্যাটফর্ম জুড়ে ব্যবহার করা যেতে পারে। পাইথন OOPs(Object Oriented Programming Script) থেকে স্ক্রিপ্টিং পর্যন্ত উপলব্ধ সমস্ত বিকল্পের মধ্যে সবচেয়ে নমনীয় ভাষা। বিকাশকারীদের(Developer) সব ধরণের অ্যালগরিদম মোকাবেলা করতে হবে যা একটি সংগ্রাম হতে পারে। পাইথনের সাহায্যে, আপনি IDE ব্যবহার করে বেশিরভাগ কোড যাচাই করতে পারেন যা একটি গুরুত্বপূর্ণ সুবিধা। 
